\chapter{光熱マイクロロボット}
光熱マイクロロボット(Opt-thermocapillary Flow-addressed Bubble Micororobot) は、
レーザー光を利用して液中に生成される数\si{\micro \meter }の気泡の位置を制御することで細胞やその培地のようなマイクロオーダの物体の搬送や組み立て行う
システムである\cite{Bubble1}. 今までに最大で50個のマイクロバブルロボットを同時かつ並列に独立して制御を行う研究がなされている\cite{Rahman2}.

本章では本マイクロロボットシステムのハードウェア構成と流体中のマイクロロボットの振る舞いについて述べる．
\section{ハードウェア構成}
マイクロロボットシステムの実際のシステムを図\ref{Hardware_of_Bubble} に示し，ハードウェア構
成概念図を図\ref{System_of_Bubble} に示す．

\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 6cm]{Opt_Bubble/HardWare.png}
    \caption{マイクロバブルシステムのハードウェア \cite{Bubble1}}
    \label{Hardware_of_Bubble}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 15cm]{Opt_Bubble/Bubble_systems.png}
    \caption{マイクロバブルシステム\cite{Rahman2}}
    \label{System_of_Bubble}
\end{figure}
1064\si{\nano \meter } のレーザが光源として使用され，拡大レンズを介して，光学位相変調機（Spacial Light Modulatior）に入力される．
SLM はコンピュータ上でホログラムを生成するもので，このホログラムを介することで，
レーザーを任意に分光することができる\cite{Bubble1,Noboru1}．従って，レーザの照射位置はSLMを介してコンピュータ上で制御が可能である．　
SLM によって分光されたレーザーは反射鏡を介して，バブルが生成される流体室に下部から照射される．
流体室の様子は，上部に取り付けられた電子顕微鏡によって観察される．レーザによるマイクロロボットの駆動原理とその振る舞いについては次節で述べる．

\section{マイクロバブルロボットの動作原理と振る舞い}
マイクロロボットが生成される流体室の断面図を図\ref{Side_view_of_chanber} に示す．チェンバーはガラス
製で底面には100\si{\nano \meter } の酸化インジウムスズと1\si{\micro \meter } のアモルファスシリコンから構成される吸光層がある．
マイクロロボットの作業空間は80\si{\micro \meter } のスペーサーが設けられた空間にフッ素系不活性液体を満たすことで構成される．\par
\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 6cm]{Opt_Bubble/Side_view_of_chanber.png}
    \caption{側面から見たチェンバー内模式図}
    \label{Side_view_of_chanber}
\end{figure}

チェンバー底面に照射されたレーザー光は先述した吸光層で吸収され熱に変換される.この熱により流体内において気泡が発生する.
この気泡が本研究で制御対象として扱うマイクロバブルロボットの実体である.またこの時発生した温度変化が表面張力の変化とマランゴニ対流を発生させる.
この時に発生する対流はレーザ照射位置を中心としたドーナツ型の対流となる,
この対流によりバブルをレーザ照射位置へ駆動させる力を発生させ同時にバブルを底面へ押さえつける力を発生させる.\\
以上によりレーザの照射によりバブルの発生と駆動を行うことが可能となる.\par

\section{まとめ}
本章では,本研究で扱う光熱マイクロバブルシステムのハードウェア構成と,駆動原理を示した.\par